

# $M$函数定义



 $M$函数是一个递归定义的函数，其定义如下：

$$
M(x) =\begin{cases}-x & \text{if } x < 0 \\\frac{M(x - M(x-1))}{2} & \text{if } x \ge 0\end{cases}
$$

# 部分特殊值

**计算 $M(0)$ :**

根据定义 ( $x=0 \ge 0$ )：

$M(0) = \frac{M(0 - M(0 - 1))}{2} = \frac{M(0 - M(-1))}{2}$ 

我们需要先计算 $M(-1)$ 。因为 $-1 < 0$ ，所以 $M(-1) = -(-1) = 1$ 

代回原式：

$M(0) = \frac{M(0 - 1)}{2} = \frac{M(-1)}{2}$ 

再次代入 $M(-1) = 1$ ：

$M(0) = \frac{1}{2}$ 



**计算 $M(1)$ :**

根据定义 ( $x=1 \ge 0$ )：

$M(1) = \frac{M(1 - M(1 - 1))}{2} = \frac{M(1 - M(0))}{2}$ 

代回原式：

$M(1) = \frac{M(1 - 1/2)}{2} = \frac{M(1/2)}{2}$ 

$M(1/2) = \frac{M(1/2 - M(1/2 - 1))}{2} = \frac{M(1/2 - M(-1/2))}{2}= \frac{M(1/2 - 1/2)}{2} = \frac{M(0)}{2}= \frac{1}{4}$ 

$M(1) = \frac{M(1/2) }{2}= \frac{1/4}{2} = \frac{1}{8}$ 

![img](https://pic1.zhimg.com/v2-cd5df145c08820b7ac43bf74d0d29568_1440w.jpg)

**计算 $M(2)$ :**

根据定义 ( $x = 2 \ge 0$ )：

$M(2) = \frac{M(2 - M(2-1))}{2}= \frac{M(2 - M(1))}{2}$ 

我们已经算出 $M(1) = \frac{1}{8}$ 。

$M(2) = \frac{M(2 - 1/8)}{2} = \frac{M(15/8)}{2}$ 

（详细计算过程略）

$M(15/8) = \frac{1}{512}$ 

因此：

$M(2) = \frac{1/512}{2} = \frac{1}{1024}$ 

![img](https://pic3.zhimg.com/v2-a89b8e16ae37d798cfe731a5137311e4_1440w.jpg)

# 计算树

计算树有以下性质:

- **根节点 (Root):** 最顶端的节点标有 $\frac{1}{1024}$ ，是我计算出 $M(2)$ 的值

- **内部节点 (Internal Nodes):** 每个内部节点代表了一次对 $M$ 函数的求值 $M(x)$ 

- **子节点 (Children):** 对于一个值为$V=M（x）$的内部节点，根据 $M$ 函数的递归定义 $M(x) = \frac{M(x - M(x-1))}{2}$ (当 $x \ge 0$ 时)，有两个子节点：   

  - 它的左子节点代表了计算 $M(x-1)$ 的值

  - 它的右子节点代表了计算内层递归 $M(x - M(x-1))$ 的值。   节点的值 $V$ 是其右子节点的值除以 $2$ 得到的

- **叶子节点 (Leaves):** 叶子节点代表递归过程中遇到了基础情况 $M(x) = -x$ (当 $x < 0$ )。



# $M$函数性质

 函数具有以下性质

1. $M(x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上有定义
2. $M(x) > 0$ 对任意 $x \in \mathbb{R}$ 成立
3. $M$ 不是连续函数，我们记录M不连续的这些点组成的集合为 $F_2'=\{x\in \mathbb{R}|M(x)不连续\}$ 
4. $M'(x) = -1$ ，如果 $x \notin F_2'$ 
5. 对于任意实数 $x$ ， $y = x + M(x) \in F_2'$ 
6.  $F_2'$ 是闭集
7. $M$ 函数的不连续点都是燃烧数（即$F_2' \subseteq F_2$ ）。



## 性质证明

### 性质1：$M(x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上有定义

> **Epoche**:
>
> 由于实数的**阿基米德性质**，总会有个 $n$ 使得 $x-n < 0$ 
>
> 则内层递归$M(x-1)$一定会终止
>
> > **阿基米德性质（Archimedean property）：**
> >  对任意实数 $x > 0$，以及任意实数 $y$，都存在自然数 $n \in \mathbb{N}$，使得
> > $$
> > n x > y.
> > $$
> > 等价表述：
> >
> > 1. 对任意正实数 $\varepsilon > 0$，存在自然数 $n$，使得
> >
> > $$
> > \frac{1}{n} < \varepsilon.
> > $$
> >
> > 1. 自然数在实数中不是有界的。即：$\sup \mathbb{N} = +\infty$
>
> 外层递归通过 $x-M(x-1)$ 进行,**假设**能够证明 $M(x)$ 是一个正数，从而构造无穷递降链
>
> $x, x-M(x-1), x-M(x-1)-M(x-M(x-1)), \dots$ 
>
> 因为 $\mathbb{R}$ 在**通常序**下不是良序集合，可以存在无穷递降链,所以证明**无效**
>
> > **良序定理（Well-ordering theorem）**：
> >
> > **表述：**
> >  任意一个集合 $S$ 都可以赋予某种良序关系。即存在一个全序关系 $\leq$，使得 $S$ 的每个非空子集都存在最小元



暂时得到**存在 $\mathbb{R}$ 的一个子集$R_M$ ， $M$ 在这之上有定义**



> **Proof:** 完整证明
>
> 这意味着 $M(x)$ 定义域 $R_M$ $=$ $\mathbb{R}$ 
>
> 利用反证法：
>
> 假设存在 $M(x)$ 未定义的点，令这些点组成的集合为 $R_U$ 。
>
> 由于所有 $x<0$ 的点都有定义（ $M(x)=-x$ ），所以如果 $R_U$ 非空，它必然有下界（例如0）
>
> 根据实数的完备性， $R_U$ 存在下确界，记为 $u = \inf R_U$ 
>
> 对 $u$ 进行讨论：
>
> > **如果 $u \in R_U$ (即 $u$  本身是 $M(x)$  未定义的点）：**
> >
> > 这意味着 $u \ge 0$ ，且 $u$ 的计算树 $U$ 是无限二叉树
> >
> > 为了计算 $M(u)$ ，我们需要计算 $M(u-1)$ 和 $M(u-M(u-1))$ 
> >
> > 由于 $u$ 是 $R_U$ 的下确界，那么 $u-1$ 必须是有定义的
> >
> > 因此 $M(u-1)$ 存在且为正
> >
> > 接下来考虑 $u-M(u-1)$ ：
> >
> > - 如果 $u-M(u-1)$ 未定义且 $u-M(u-1)<u$ ，则与 $u$ 是下确界矛盾
> > - 如果 $u-M(u-1)$ 有定义，那么 $M(u-M(u-1))$ 也有定义
> >
> > 若两者皆有定义，则 $M(u)=\frac{M(u-M(u-1))}{2}$ 也应有定义，这与 $u \in R_U$ 矛盾。
>
> > **如果 $u \notin R_U$ （即 $u$ 本身是 $M(x)$ 有定义的点）：**
> >
> > 那么 $M(u)$ 存在且 $M(u)>0$ 
> >
> > 根据引理4.1（对于有定义的 $x$ ，在区间 $[x, x+M(x))$ 内， $M$ 函数有定义）
> >
> > 这意味着在 $u$ 的右侧至少存在一个开区间 $(u, u+M(u))$ ，其中所有点都有定义
> >
> > 这与 $u = \inf R_U$ （即 $u$ 的任意小右邻域内都应包含未定义点 $R_U$ 的元素）相矛盾。
>
> 综合以上情况，最初的假设（存在未定义点）会导致矛盾，因此 $R_U$ 必须为空集，即 $M(x)$ 对所有实数 $x$ 都有定义。





### 性质2：$M(x) > 0$ 对任意 $x \in \mathbb{R}_M$ 成立

> **Proof:**
>
> 
>
> 将计算 $M(x)$ (对于 $x \in R_M$ ) 的过程用一个二叉树 $X$ 来表示（如计算 $M(2)$ 时展示的树结构）
>
> 因为 $x \in R_M$ 保证了计算终止，所以这个递归调用树必定是有限的,所以 $x$ 的计算高度 $h(x)$ 是一个有限值
>
>  $M(x)$ 的高度 $h(x)$ 将大于等于其子问题的高度
>
> 对计算高度 $n = h(x)$ 进行归纳，证明 $M(x) > 0$ 
>
> 
>
> **基础情况 ( $n=0$ ): **
>
> 当 $h(x)=0$ 时，根据定义，这意味着 $x < 0$ 。此时， $M(x) = -x$ 。因为 $x$ 是负数，所以 $-x$ 是正数，即 $M(x) > 0$ 
>
> 基础情况成立
>
> 
>
> **归纳步骤:** 
>
> 假设对于所有 $k < n$ ，如果 $y \in R_M$ 且 $h(y)=k$ ，则 $M(y) > 0$ 
>
> 现在考虑一个 $x \in R_M$ 使得 $h(x)=n$ 。因为 $n \ge 1$ ，所以必然有 $x \ge 0$ 。根据 $M$ 函数的定义：     
> $$
> M(x) = \frac{M(x - M(x-1))}{2}
> $$
>  
>
> 令 $y_L = x - 1$ 和 $y_R = x - M(x-1)$ 
>
> 计算 $M(x)$ 需要递归地计算 $M(y_L)$ 和 $M(y_R)$ 
>
> 这两个计算过程对应于原计算树的子树，因此它们的高度 $h(y_L)$ 和 $h(y_R)$ 都必须严格小于 $n$
>
> 根据归纳假设，由于 $h(y_R) < n$ ，我们有 $M(y_R) > 0$ 。     由于 $M(x) = \frac{M(y_R)}{2}$ ，所以 $M(x)$ 必然大于 $0$ 。归纳步骤成立。
>
>   
>
> **结论**: 
>
> 根据数学归纳法，我们证明了对于所有 $x$ 属于 $M(x)$ 的定义域 $R_M$ ，都有 $M(x) > 0$ 。

### 性质3：$M(x)$ 不是处处连续的函数。我们将 $M$  函数不连续点的集合记为 $F_2'$ 

> **Proof**:
>
> 证明 $M(x)$ 不是一个连续函数，只需要找到至少一个点，在该点处函数的值不等于其极限值（或者极限不存在）
>
> 点 $x=0$ 就是这样一个例子。
>
> $M(0) = \frac{1}{2}$ 
>
> $\lim_{x \to 0^-} M(x) = \lim_{x \to 0^-} (-x)$ 
>
> $\lim_{x \to 0^-} M(x) = 0$ 
>
>  $M(0) = \frac{1}{2}\ne  \lim_{x \to 0^-} M(x) = 0$ 
>
> $M(x)$ 在 $x=0$ 处是不连续的。
>
> $M(x)$ 确实存在不连续点，且有 $0\in F_2'$ 。



### 性质4：$M'(x) = -1$ ，如果 $x \notin F_2'$



**引理4.1： **$P_1(x)$ 

对于所有实数 $d$ 满足 $0 \le d < M(x)$ ,$M(x+d)$ 存在且 $M(x+d) = M(x) - d$ 

**引理4.2： **$P_2(x)$ 

如果 $M(x)$ 存在，在 $x$ 计算树 $X$ 的节点集合 $S_x$中，有$\min\{S_x\}=M(x)$



**$P_1(x)\land P_2(x)$ 的推论**:

对于 $R_M$ 中的任意 $x$ ，存在 $\epsilon_x > 0$ （取$\epsilon_x = M(x)$即可），使得当 $0 < \delta < \epsilon_x$ 时， $M(x+\delta) = M(x) - \delta$ 。

这表明:
$$
\lim_{\delta \to 0^+} \frac{M(x+\delta) - M(x)}{\delta} = \lim_{\delta \to 0^+} \frac{(M(x) - \delta) - M(x)}{\delta} = \lim_{\delta \to 0^+} \frac{-\delta}{\delta} = -1
$$


这证明了:

-  $M(x)$ 在其定义域内的任意点 $x$ ，其右导数等于 -1
- $M(x)$ 在开区间 $(r,r+M(r))$ 上可导，且 $M'(x)=-1$



再加入**性质6:$F_2'$是闭集**,则完成证明



> **Proof of $P_1(x)\land P_2(x)$**
>
> **基础情况: **$h(x)=0$ 
>
> 这意味着 $x<0$ 。此时 $M(x)$ 存在且 $M(x)=-x$ 
>
> 
>
> **$P_1(x)$ :**
>
> 要证明对于 $0 \le d < M(x)=-x$ ， $M(x+d)$ 存在且 $M(x+d)=M(x)-d$ 
>
> 由于 $d < -x$ (且 $d \ge 0$ )，则 $x+d < x+(-x)=0$ 
>
> 所以 $M(x+d)$ 存在，且 $M(x+d)=-(x+d)=-x-d$ 
>
> 因为 $M(x)=-x$ ，所以 $M(x+d)=M(x)-d$ 
>
> $P_1(x)$ 成立
>
> 
>
> **$P_2(x)$ :**
>
> 当 $x<0$ 时，计算 $M(x)$ 无需递归。此时计算树 $X$ 只有一个节点，其值为 $M(x)$ 。因此，节点集合 $S_x = \{M(x)\}$ 。
>
> 所以 $\min S_x = M(x)$ 
>
>  $P_2(x)$ 成立
>
> 基础情况成立
>
> 
>
> **归纳步骤:** $h(x)>0$ 
>
> 假设对于所有 $y$ 且 $h(y)<h(x)$ ，命题 $P(y)$ （即 $P_1(y)$ $\wedge$ $P_2(y)$ ）成立
>
> 要证明 $P_1(x)$ 和 $P_2(x)$  对于 $h(x)$ 成立
>
> 既然 $h(x)>0$ ，那么 $x \ge 0$ ，且 $M(x)$ 存在，其形式为 $M(x) = \frac{M(x-M(x-1))}{2}$ 。
>
> 则 $M(x-1)$ 存在 (其高度 $h(x-1)<h(x)$ ) 
>
> 且 $M(x-M(x-1))$ 存在 (其高度 $h(x-M(x-1))<h(x)$ )
>
> >  **A. 证明 $P_2(x): \min S_x = M(x)$ 对于 $x \ge 0$ **
> >
> > 计算树 $X$ (其节点值为集合 $S_x$ ) 的根节点值为 $M(x)$ 
> >
> > 因此，计算树中所有节点值的集合 $S_x = \{M(x)\} \cup S_{x-1} \cup S_{x-M(x-1)}$ ,其中:
> >
> > -  $S_{x-1}$ 是计算 $M(x-1)$ 的树中所有节点值的集合
> > - $S_{x-M(x-1)}$ 是计算 $M(x-M(x-1))$ 的树中所有节点值的集合
> >
> > 
> >
> > 根据归纳假设:
> >
> > -  $P_2(x-1)$ ，有 $\min S_{x-1} = M(x-1)$ 
> > -  $P_2(x-M(x-1))$ ，有 $\min S_{x-M(x-1)} = M(x-M(x-1))$ 
> >
> >
> > 要证明 $M(x)$ 是 $S_x$ 中的最小值，即 $\min S_x = M(x)$ ，我们需要证明以下两点：
> >
> > 1.  $M(x) \le M(x-M(x-1))$ 
> >
> > 2.  $M(x) \le M(x-1)$ 
> >
> > > 1.**证明 $M(x) < M(x-M(x-1))$ :**
> > >
> > > 因为 $x \ge 0$ , 根据 $M(x)$ 的定义， $M(x) = \frac{M(x-M(x-1))}{2}$ 。
> > >
> > > 已知性质 $M(y)>0$ (对于定义域中的 $y$ ),则 $M(x) < M(x-M(x-1))$ 
> > >
> >
> > 
> >
> > > 2.**证明 $M(x) \le M(x-1)$ :**
> > >
> > > 令 $y_L = x-1$ 和 $y_R = x-M(x-1)$ 。则 $M(x) = \frac{M(y_R)}{2}$ 。
> > >
> > > 由于 $h(y_L)<h(x)$ 和 $h(y_R)<h(x)$ ，根据归纳假设， $P_1(y_L)$ 、 $P_2(y_L)$ 、 $P_1(y_R)$ 和 $P_2(y_R)$ 均成立
> > >
> > > 
> > >
> > > 分情况讨论：
> > >
> > > * **情况 1: $M(x-1) \ge M(x-M(x-1))$ **
> > >
> > >    $M(x-1) \ge M(x-M(x-1))\ge M(x)$ 
> > >
> > > * **情况 2: $M(x-1) < M(x-M(x-1))$ **
> > >
> > >   根据归纳假设 $P_1(y_R)$ ：对于 $0 \le \delta < M(y_R)$ ，有 $M(y_R+\delta) = M(y_R)-\delta$ 
> > >
> > >   令 $\delta = M(x-1) = M(y_L)$ 。
> > >
> > >   应用 $P_1(y_R)$ 得到 $M(y_R+M(y_L)) = M(y_R)-M(y_L)$ 
> > >
> > >   则 $M((x-M(x-1))+M(x-1)) = M(x-M(x-1))-M(x-1)$ 
> > >
> > >   则 $M(x) = M(x-M(x-1))-M(x-1)$ 
> > >
> > >   则 $M(x) = M(x-1)$ 
> > >
> > > 
> > >
> > > 综合两种情况，得出 $M(x-1) \ge M(x)$ ，即 $M(x) \le M(x-1)$ 
> >
> > 
> >
> > 故 $P_2(x)$ (即 $\min S_x = M(x)$ ) 成立
>
> 
>
> > **B. 证明 $P_1(x): M(x+d)=M(x)-d$ 对于 $0 \le d < M(x)$ **
> >
> > $M(x+d) = \frac{M((x+d)-M((x+d)-1))}{2}$ 
> >
> > 
> >
> > 考虑内层 $M((x+d)-1) = M((x-1)+d)$ 
> >
> > 令 $y_L = x-1$ 
> >
> > 因为 $h(y_L)<h(x)$ ，根据归纳假设 $P_1(y_L)$ ，有 $M(y_1+d)=M(y_1)-d$ 对于 $0 \le d < M(y_1)$ 成立
> >
> > 即 $M((x-1)+d)=M(x-1)-d$ 对于 $0 \le d < M(x)$ 成立
> >
> > 将上一步结果代回 $M(x+d)$ 的表达式: 
> > $$
> > M(x+d) = \frac{M((x+d)-(M(x-1)-d))}{2} = \frac{M((x-M(x-1))+2d)}{2}
> > $$
> >  
> >
> > 考虑 $M((x-M(x-1))+2d)$ :
> >
> > 令 $y_R = x-M(x-1)$ 
> >
> > 因为 $h(y_R)<h(x)$ ，根据归纳假设 $P_1(y_R)$ ，有 $M(y_R+\delta')=M(y_R)-\delta'$ 对于 $0 \le \delta' < M(y_R)$ 成立。
> >
> > 取 $\delta' = 2d$ 
> >
> > $M((x-M(x-1))+2d) = M(x-M(x-1))-2d$ 
> >
> > 
> >
> > 将此结果代回 $M(x+d)$ 的表达式: $M(x+d) = \frac{M(x-M(x-1))-2d}{2} = \frac{M(x-M(x-1))}{2} - \frac{2d}{2} = M(x)-d$ 
> >
> > 
> >
> > 因此 $P_1(x)$ (即$M(x+d) = M(x) - d$)成立



### 性质5：对于任意实数$x$，$y = x + M(x) \in F_2'$

**即**:

对于任意实数 $r$ （在其定义域 $R_M$ 内）， $y = r + M(r)$ 是 $M$ 函数的一个不连续点



> **Proof:**
>
> 使用反证法
>
> 假设 $y = r + M(r)$ 是 $M$ 函数的一个连续点
>
> 据性质4，对于所有 $x$ 满足 $r \le x < r+M(r)$ 
>
> 有 $M(x) = M(r+(x-r)) = M(r) - (x-r) = M(r) - x + r$ 
>
> 这意味着 $M(x)$ 存在且连续，并有其导数 $M'(x) = -1$ 在开区间 $(r, r+M(r))$ 上成立
>
> 则$M(x)$ 在闭区间 $[r, y)$ 上连续，在开区间 $(r, y)$ 上可导，且导数为 $-1$ 
>
> 则$M(x)$ 在整个闭区间 $[r, y]$ 上是连续的，并且在开区间 $(r, y)$ 上可导
>
> 
>
> 由于 $M(x)$ 在 $[r, y]$ 上连续且在 $(r, y)$ 上可导，根据中值定理 (Mean Value Theorem)，必定存在至少一点 $r' \in (r, y)$ 使得：
>
> $M'(r') = \frac{M(y) - M(r)}{y - r}$ 
>
> 代入 $y = r + M(r)$ ，得到：
>
> $M'(r') = \frac{M(r+M(r)) - M(r)}{(r+M(r)) - r} = \frac{M(r+M(r)) - M(r)}{M(r)}$ 
>
> $M'(r') = \frac{M(r+M(r))}{M(r)} - 1$ 
>
> 矛盾



**推论**:

- $F_2'\cap(r,r+M(r))=\oslash$ 对 $\forall r\in \mathbb{R}$ 成立

- 若M（x）在x的邻域$(x-\delta, x+\delta)$内连续，则有$x-\delta+M（x-\delta）>x+\delta$，否则在 $（x-\delta,x-\delta+M(x-\delta)）$ 内会有一个间断点



### 性质6:$F_2'$是闭集

**即**:对于任意柯西列$\{y_n\}$，如果$y_n \in F_2'$对所有$n$成立，那么极限$y = \lim_{n \to \infty} y_n\in F_2'$



> **Proof**:
>
> 使用**反证法**
>
> 假设存在一个柯西序列 $y_n$ ，其中对所有的 $n$ 都有 $y_n \in F_2'$ ，设此序列的极限为 $y = \lim_{n \to \infty} y_n$ ,$y \notin F_2'$ 
>
> 
>
> 根据性质5，如果 $y$ 是一个连续点，那么 $M$ 在 $[y, y+M(y))$ 内连续
>
> 由于 $y_n \to y$ 且对所有 $n$ ， $y_n \in F_2'$ ：$y_n<y$ 
>
> 从序列 $y_n$ 中选取一个严格**单调递增**的子序列，记为 $y_n'$ ,使得 $y = \lim_{n \to \infty} y_n'$ 
>
> 因为 $y_n’ \in F_2'$ ，则$M(y_n)$ 有定义，根据性质2， $M(y_n)>0$ 
>
> 根据性质5， $M(x)$ 在 $(y_n, y_n+M(y_n))$ 上连续
>
> 由于 $y_n < y_{n+1}$ 并且 $y_{n+1}$ 也是一个不连续点, $y_{n+1}$ ,不落在开区间 $(y_n, y_n+M(y_n))$ 内
>
> 则 $y_{n+1} \ge y_n+M(y_n)$ ，即 $M(y_n) \le y_{n+1}-y_n$ 
>
> 则 $0 < M(y_n) \le y_{n+1}-y_n$ 对于所有 $n$ 成立。
>
> 序列 $y_n'$ 是一个柯西序列,则$\lim_{n \to \infty} (y_{n+1}-y_n) = 0$ 
>
> 由夹逼定理（Squeeze Theorem）可知：$M(y)=\lim_{n \to \infty} M(y_n) = 0$ 
>
> 与 $M(y)>0$ 矛盾
>



**引理5.1**:

若 $x_0\in F_2'$ ，有 $\lim_{ x\rightarrow x_0^-} M(x)=0$ 



![img](https://picx.zhimg.com/v2-21b825525b09bc629647917986e93d6d_1440w.jpg)

<p align="center"><em>M(x)在[0,2]上的图像</em></p>



### 性质7：所有 $F_2'$ 中的元素都是燃烧数

**即**$F_2'\subseteq F_2$ 

使用**超限归纳法（Transfinite Induction）** 在**良序集** $F_2'$ 上证明:

> **Proof**:
>
> **归纳假设：**
>
> 对于任意 $x_0 \in F_2'$ ，假设对于所有 $z \in F_2'$ 且 $z < x_0$ ， $P(z)$ 成立
>
> 
>
> **基础情况 $x_0=0$ :**
>
> 根据燃烧数的定义，0 是一个燃烧数,基础情况成立
>
> 
>
> **一般情况 $x_0 > 0$：**
>
> $x_0 = ((x_0-1)+M(x_0-1)) \sim (x_0-M(x_0-1))$ 
>
> > [!NOTE]
> >
> > $a \sim b = \frac{a+b+1}{2}$
>
> 令 $x_1 = (x_0-1)+M(x_0-1)$ 
>
> 令 $x_2 = x_0-M(x_0-1)$ 
>
> 
>
> 证明 $x_0$ 是燃烧数，需要证明以下三点：
>
> 1. $x_1$ 是燃烧数
>
> 2. $x_2$ 是燃烧数
>
> 3. $|x_1 - x_2| < 1$ 
>
> > **证明 $x_1$ 是燃烧数：**
> >
> > 
> >
> > 因为 $x_1$ 为 $z+M(z)$ 的形式，所以 $x_1 \in F_2'$ 
> >
> > 需要证明 $x_1 < x_0$ 等价于 $M(x_0-1)  < 1$ 
> >
> > 已经证明了 $M(x_0) \le M(x_0-1) \le M(x-[x_0]-1) \le1$ 
> >
> > - 如果 $x\in \mathbb N$ ，我们有 $M(x_0) \le M(x_0-1) \le M(0) =1/2$ 
> >- 如果 $x\notin \mathbb N$ ，则 $M(x_0) \le M(x_0-1) \le M(x-[x_0]-1) $ 
> > 
> > 又因为 $x-[x_0]-1 \in(0,1)$ ，有 $M(x-[x_0]-1) <1$ 所以 $M(x_0-1) < 1$ 
> >
> > 因此， $x_1 < x_0$ 成立
> >
> > 根据归纳假设， $x_1$ 是一个燃烧数
>
> > **证明 $x_2$ 是燃烧数**:
> >
> > 首先，证明 $x_2 < x_0$ 
> >
> > 若  $x_0-1 \in R_M$ ，根据性质2， $M(x_0-1) > 0$ 成立
> >
> > 
> >
> > 其次，证明 $x_2 \in F_2'$ 
> >
> > 根据 $M$ 在点 $x_0-1$ 处的连续性进行分情况讨论：
> >
> > >  **情况 A: $M$ 在 $x_0-1$ 处不连续 (即 $x_0-1 \in F_2'$ )**
> > > 根据超限归纳法的假设 $P(x_0-1)$ ， $x_0-1$ 是一个燃烧数
> > > 利用燃烧数的一个基本构造性质：如果一个数 $a$ 是燃烧数，那么$a+1$ 也是燃烧数
> > > 由于 $x_0-1$ 是一个燃烧数，$x_0$也是燃烧数
> > > 因此，在情况 A 中， $P(x_0)$ 成立。这个论证直接证明了 $x_0$ 是燃烧数，从而完成了此情况下的归纳步骤，无需再单独分析 $x_2$ 或条件 $|x_1-x_2|<1$ 来构造 $x_0$ 
> >
> > 
> >
> > > **情况 B: $M$ 在 $x_0-1$ 处连续 (即 $x_0-1 \notin F_2'$ )**
> > >  利用反证法来证明
> > >
> > > 假设$M$ 在 $x_2 = x_0-M(x_0-1)$ 处连续
> > > 根据引理5.1， $\lim_{z \to x_0^-} M(z) = 0$ 
> > > 同时，对于 $z$ 接近 $x_0$ 的值， $M(z) = M(z-M(z-1))/2$ 
> > > 当 $z \to x_0^-$ 时：
> > >
> > > $\lim_{z \to x_0^-} M(z-1) = M(x_0-1)$ 
> > >
> > > $\lim_{z \to x_0^-} (z-M(z-1)) = x_0 - M(x_0-1) = x_2$ 
> > >
> > > $\lim_{w \to x_2} M(w) = M(x_2)$ 
> > >
> > > $\lim_{z \to x_0^-} M(z) = \lim_{z \to x_0^-} \frac{M(z-M(z-1))}{2} = \frac{M(\lim_{z \to x_0^-}(z-M(z-1)))}{2} = \frac{M(x_2)}{2} = M(x_0)$
> > > $M(x_0)=\lim_{z \to x_0^-} M(z) = 0$ 
> > > 但这与性质2 $M(x_0) > 0$ 相矛盾
> > > 所以，假设错误
> > > 因此，如果 $M$ 在 $x_0-1$ 处连续，那么 $M$ 在 $x_2 = x_0-M(x_0-1)$ 处必定不连续，即 $x_2 \in F_2'$ 。
> > > 根据归纳假设，得出 $x_2$ 是一个燃烧数
>
> 
>
> > **验证燃烧数条件 $|x_1 - x_2| < 1$ ：**
> >
> > $|x_1 - x_2| = |((x_0-1)+M(x_0-1)) - (x_0-M(x_0-1))| = |2M(x_0-1) - 1|$ 
> >
> > 需要验证 $|x_1 - x_2| < 1$ ，即 $|2M(x_0-1) - 1| < 1$ ，这等价于 $0 < M(x_0-1) < 1$ 
> > 已经证明对于所有 $x_0 >0$ ， $M(x_0-1) < 1$ 
> >
> > 因此条件满足
>
> 采用 $x_0 = x_1 \sim x_2$ 的分解，并通过对良序集合 $F_2'$ 进行超限归纳，证明了对于 $\forall x\in F_2'\Rightarrow x\in F_2$ 即 $F_2'\subseteq F_2$ 





**推论**:

由于 $F_2$ 是可数集，所以子集 $F_2'$ 也是可数的



# 超限归纳法

是数学归纳法在**超限序数**上的推广

## 定义

设 $\alpha$ 是一个序数，若要证明性质 $P(\beta)$ 对所有 $\beta < \alpha$ 成立，可以按以下步骤：

1. **基步（零步）**：证明 $P(0)$ 成立。
2. **后继步**：假设对某个序数 $\gamma$，$P(\gamma)$ 成立，推出 $P(\gamma+1)$ 成立。
3. **极限步**：若 $\lambda$ 是极限序数（没有前驱），并且对所有 $\beta<\lambda$，$P(\beta)$ 都成立，则推出 $P(\lambda)$ 成立。

若三步都能完成，则可得 $P(\beta)$ 对所有 $\beta<\alpha$ 成立。



## 特点

- 比普通数学归纳法多了一个 **极限步**
- 使用的底层逻辑依赖于序数的良序性（每个非空子集有最小元）



## $F_2'$的良序性(用于应用超限归纳法)

> **Proof**
>
> **(与$F_2$的证明一模一样)**
>
> 使用反证法:
>
> **假设$F_2'$**中存在无穷**递降**序列 $r_1 > r_2 > r_3 > \dots$
>
> 令 $R_n$ 为对应于 $r_n$ 的生成树(**该树由M函数生成**)
>
> 一个无限的树序列 $R_1, R_2, R_3, \dots$ 
>
> 根据**Kruskal 树定理**，必定存在 $k < j$ ，使得 $R_k$ 可以同胚嵌入到 $R_j$ 中
>
> 根据对燃烧数生成树的观察和生成函数 $g$ 的**单调性**，如果 $R_k$ 可以嵌入到 $R_j$ 中，那么必然有 $r_k \le r_j$ 
>
> 假设的 $r_k > r_j$ 相矛盾
