---
tags:
  - math
  - 高考
  - 中学数学竞赛
  - 大学数学竞赛
  - 微积分
---

> [!问题1,1996 CMO Q5/2024某省高考模拟题 p17]
> 已知$x_0=0$以及$x_1,\cdots,x_n>0$且满足$x_0+x_1+\cdots+x_n=1$证明:
> $$1\leq \sum_{i=1}^n \frac{x_i}{\sqrt{1+x_0+\cdots +x_{i-1}}\sqrt{x_i+\cdots+x_n}}<\frac{\pi}{2}$$

> [!左边的不等式的证明]
> 左边的不等式是相对简单的。思路是[[逐项估计]]，我们可以把分母上看成是$\sqrt{ab}$，那么“算术平均值与几何平均值”的不等式(参考[[Power mean及其性质]])告诉我们$$\sqrt{ab}\leq \frac{a+b}{2}$$之所以我们考虑$a+b$的和是因为$$a+b=1+x_0+\cdots+x_{i-1}+x_i+\cdots+x_n=1+1=2$$这样满足了逐项放缩的条件，因为缩小以后的每一项是好求和的，因为$$\frac{x_i}{\sqrt{ab}}\geq x_i$$因此左边的不等式是成立的。

对于右边的不等式，乍一看是没有通用的方法去解决的。不过通过观察，令$y_i:=\sum_{k\leq i}x_k$，我们可以把被求和对象改写为$$\frac{y_i-y_{i-1}}{\sqrt{1+y_{i-1}}\sqrt{1-y_{i-1}}}$$其中$0=y_0<\cdots<y_n=1$。此时我们可以把和重新写成$$\sum_{i=1}^n (y_i-y_{i-1})\frac{1}{\sqrt{1-y_{i-1}^2}}$$这让我们想到[[和的积分估计]]当中的“简单积分估计”，因为$f(x)=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$具有单调性，那么我们立刻可以得到$$\sum_{i=1}^n (y_i-y_{i-1})\frac{1}{\sqrt{1-y_{i-1}^2}}<\int_{0}^{1}\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\,dx=\frac{\pi}{2}$$