---
tags:
  - math
  - 微积分
---
我们首先看一个例子：

> [!关于序列及其倒数上极限的例子]
> $$x_n=\begin{cases}2&n=2k\\1/2&n=2k+1\end{cases}$$那么$\limsup_{n\to \infty} x_n=2,\limsup_{n\to \infty} \frac{1}{x_n}=2$,从而$$\limsup_{n\to \infty} x_n\limsup_{n\to \infty} \frac{1}{x_n}=4>1$$

下面是几个常见的错误命题：

> [!错误命题1]
> 认为只要$\limsup_{n\to \infty} x_n,\limsup_{n\to \infty} \frac{1}{x_n}$不为0或者$\infty$,那么就会有$$\limsup_{n\to \infty} x_n\limsup_{n\to \infty} \frac{1}{x_n}=1$$

然而上面的例子告诉我们，这是不对的。实际上上面的假设,可以保证不等式$$\limsup_{n\to \infty} x_n\limsup_{n\to \infty} \frac{1}{x_n}\geq 1$$这是由于下面这个正确的命题。

> [!正确命题1]
> 对非负序列$x_n,y_n$假设$\limsup_{n\to \infty} x_n,\limsup_{n\to \infty} y_n$并非其中一个为0另一个为$\infty$的情况下,那么$$\limsup_{n\to \infty} x_n\limsup_{n\to \infty} y_n\geq \limsup_{n\to \infty} x_ny_n$$在极限存在的情况下，等式是成立的。


因为如果我们假设$a=\limsup_{n\to \infty} x_n,b=\limsup_{n\to \infty} y_n$那么对任意的$\varepsilon>0$,我们都可以找到正整数$N_{1,\varepsilon},N_{2,\varepsilon}$使得当$n>\max\{N_{1,\varepsilon},N_{2,\varepsilon}\}$的时候，$$x_n<a+\varepsilon,y_n<b+\varepsilon$$由于非负性的假设并结合二者我们得到$$x_ny_n<ab+(a+b)\varepsilon+\varepsilon^2$$这意味着$$\limsup_{n\to \infty }x_ny_n\leq ab+(a+b)\varepsilon+\varepsilon^2,\forall \varepsilon>0$$于是$$\limsup_{n\to \infty }x_ny_n\leq ab$$
* 反过来关于$\liminf$的结果就是$$\liminf_{n\to \infty} x_n\liminf_{n\to \infty} y_n\leq \liminf_{n\to \infty} x_ny_n$$

> [!错误命题2]
> 认为只要$\limsup_{n\to \infty} x_n=a$,函数$f(x)$在$x=a$处连续那么$$\limsup_{n\to \infty} f(x_n)=f(a)$$

这当然也是不对的，因为一开始的例子相当于$f(x)=\frac{1}{x}$,并且该函数显然在$x=2$处是连续的，但是$$\limsup_{n\to \infty} f(x_n)=\limsup_{n\to \infty}\frac{1}{x_n}=2\neq \frac{1}{\limsup_{n\to \infty}x_n}=\frac{1}{2}$$
我们还可以给出别的例子来证伪上面的命题。

> [!关于序列及其倒数上极限的例子2]
> $$x_n=\begin{cases}1&n=2k\\-2&n=2k+1\end{cases}$$那么$\limsup_{n\to \infty} x_n=1,\limsup_{n\to \infty} x_n^2=4$,从而$$(\limsup_{n\to \infty} x_n)^2 \neq \limsup_{n\to \infty} x_n^2$$

这个例子也说明$f(x)=x^2$作用在上面的不收敛的序列上的时候也不满足“错误命题2”。

不过若是假设序列是非负的，那么我们可以得到上面的结果:

> [!正确命题2]
> 如果序列$x_n$非负，并且有界，那么$$\limsup_{n\to \infty}x_n^2=\left(\limsup_{n\to \infty}x_n\right)^2$$下极限也有同样的等式。

首先在非负的假设下，由"正确命题1"我们立刻能知道$$\limsup_{n\to \infty}x_n^2\leq \left(\limsup_{n\to \infty}x_n\right)^2$$现在我们需要证明相反的不等式。这里借助一个引理:

> [!引理1]
> 对于实数序列$x_n$而言，如果$\limsup_{n\to \infty}x_n=a$那么存在一个子列$x_{n_k}$其极限存在，并且收敛到$a$。

那么这意味着，我们可以找到一个子列$x_{n_k}\to \limsup_{n\to \infty}x_n$,而函数$f(x)$是一个连续函数，因此$$x_{n_k}^2=f(x_{n_k})\to f(\limsup_{n\to \infty}x_n)=(\limsup_{n\to \infty}x_n)^2$$而我们知道$\forall \varepsilon>0$我们存在正整数$N_{\varepsilon}$使得任意$n>N_{\varepsilon}$使得$$x_n^2<\limsup_{n\to \infty}x_n^2+\varepsilon$$所以得到$$\limsup_{n\to \infty}x_n^2\geq (\limsup_{n\to \infty}x_n)^2-\varepsilon,\forall \varepsilon>0$$因此我们得到了相反的不等式$$\limsup_{n\to \infty}x_n^2\geq (\limsup_{n\to \infty}x_n)^2$$
对于正项且有界的序列而言还有下面的结果：

> [!正确命题3]
> 如果序列$+\infty> x_n\geq c>0$，并且有界，那么
> 1. $$\limsup_{n\to \infty}x_n \liminf_{n\to \infty}x_n^{-1} = 1$$
> 2. $$\liminf_{n\to \infty}x_n \limsup_{n\to \infty}x_n^{-1} = 1$$

我们假设$\limsup_{n\to \infty}x_n=b,\liminf_{n\to \infty}x_n=a$,于是对于任意足够小的$\varepsilon>0$都存在一个正整数$N_{\varepsilon}$对任意$n>N_{\varepsilon}$都有$$+\infty>b+\varepsilon>x_n>a-\varepsilon>0$$那么$$\frac{1}{b+\varepsilon}<\frac{1}{x_n}<\frac{1}{a-\varepsilon}<+\infty$$那么$$b\frac{1}{x_n}>\frac{b}{b+\varepsilon}$$于是我们知道$$b\liminf_{n\to\infty}\geq \frac{b}{b+\varepsilon}>1-\frac{\varepsilon}{b}$$对任意足够小的$\varepsilon$成立（最后一步参考[[收敛的连乘积的上界估计与糖水不等式]]当中的第一节），于是$$b\liminf_{n\to\infty}\geq \frac{b}{b+\varepsilon}\geq 1$$于是便得到了第一个等式。第二个等式也可以用类似的方式证明。

