---
tags:
  - math
  - 代数基础
---

### 1. Enestrom_Kakeya的结果中想法

> [!引理1.1(Cauchy，十九世纪上半叶)]
> $p(x)=x^n-b_1x^{n-1}-\cdots-b_{n-1}x-b_n$其系数满足$b_k$皆为非负实数，并且其中至少有一个是不为0的。那么多项式存在一个正实根（单根）$\xi_0$，并且该多项式的其余复根的模都不超过$\xi_0$。

> [!定理1.2（Enestrom_Kakeya 1897）]
> 多项式$p(x):=a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0$的所有系数都是正实数，那么其所有复根都分布在圆环$$\min_{1\leq k\leq n}\left\{\frac{a_{k-1}}{a_k}\right\}\leq |z|\leq \max_{1\leq k\leq n}\left\{\frac{a_{k-1}}{a_k}\right\}$$当中。

考虑$$\begin{aligned}g_r(z)&=(r-z)p(z)\\&=-z^{n+1}+(ra_n-a_
{n-1})z^n+(ra_{n-1}-a_{n-2})z^{n-1}+\cdots+(ra_1-a_{0})z-ra_0 \end{aligned}$$这样的多项式。

* 如果$r_1 =\max_{1\leq k\leq n}\left\{\frac{a_{k-1}}{a_k}\right\}$，我们如果可以证明$g_{r_1}(z)$的所有复根都在圆盘$|z|\leq r_1$当中，那么我们就算是完成了定理的一半结果。在此处$r_1$取值的假设下，$-g_{r_1}(z)$是一个首1的多项式，并且除了最高此项以外$ra_k-a_{k-1}\geq 0,ra_0 >0$。这样的多项式是特殊的，因为柯西的结果（引理1.1）告诉我们，$-g_{r_1}(z)$必然有一个正的单根，以及其他的所有根的模都不超过这个单根的大小。而$-g_{r_1}(z)$的正实数的单根就是$z=r_1$，于是$p(z)$的其余复根的模都满足$|z|\leq r_1$。
* 如果$r_2 =\min_{1\leq k\leq n}\left\{\frac{a_{k-1}}{a_k}\right\}$，我们如果可以证明$g_{r_2}(z)$的所有复根都在不在圆盘$|z|< r_2$当中，那么也就完成了定理的第二部分证明。假设存在这样一个根呢？我们只需要像[[多项式可约性的Eisenstein判别法]]当中4.2节一样，考虑$$\widehat{p}(x):=a_0x^n+\cdots+a_n$$一个调换了多项式$p$系数的顺序的多项式。这个多项式和原本的多项式之间的关系是$\widehat{p}(1/x)=p(x)$。所以如果我们假设多项式$p$存在一个非零的根$|\xi|<r_2$。那么这等价于假设$\widehat{p}$存在一个根$\eta$，满足$$|\eta|=\left|\frac{1}{\xi}\right|>\frac{1}{r_2}=\max_k \left\{ \frac{a_k}{a_{k-1}}\right\}$$但这是不可能的，因为前半部分证明的结果告诉我们$\widehat{p}(x)$的复根都在$$|z|\leq \max_k \left\{ \frac{a_k}{a_{k-1}}\right\}$$的圆盘内部。因此我们完成了定理的证明。

### 2. Hurwitz的结果

> [!定理2.1(Hurwitz 1913)]
> $a_1\geq a_2\geq \cdots\geq a_n> 0$是n个正实数并且满足$$a_1+\cdots+a_n>1$$那么多项式$$P(x):=x^n-a_1x^{n-1}-\cdots-a_{n-1}x-a_n$$有$n-1$个复根的模严格小于1，以及一个根的模严格大于1。

* Hurwitz原本的命题当中所有系数都是正整数，因此一定满足$a_1+\cdots+a_n>1$。
* $a_1+\cdots+a_n>1$的条件是必要的，否则会存在反例。比如说，$$f(x)=x^3-\frac{x^2}{3}-\frac{x}{3}-\frac{1}{3}$$这是符合上述命题的，但是$x=1$是此多项式在单位圆周上的一个零点。

这里的构造的想法来自于Kakeya：

考虑$g(z)=(r-z)f(z)$,现在我们尝试证明$g$只有一个根的模严格大于1。此处令$$\max_{1\leq k\leq n}\left\{\frac{a_{k-1}}{a_k}\right\}<r<1$$这个$r$是在考虑的过程中逐步构造出来的，很快在下面的证明中我们会明白为什么需要限定这样的条件。

观察$g$的系数,$$g(z)=-z^{n+1}+(a_1+r)z^n+(a_2-ra_1)z^{n-1}+\cdots+(a_n-ra_{n-1})z-ra_n$$
我们想到如果$n$次项系数$a_1+r$的模占主导地位(参考[[多项式不可约的Perron判别法]]当中的引理1.1。本质上就是Rouche定理。):$$|a_1+r|>1+|a_2-ra_1|+\cdots+|a_n-ra_{n-1}|+ra_n$$那么$g$的复根的分布则为，n个根在单位圆内部，以及一个根在单位圆外部。

如果我们假设$r>\max_{1\leq k\leq n}\left\{\frac{a_{k-1}}{a_k}\right\}$,那么我们可以简化上面的不等式，得到$$\begin{aligned}a_1+r&>1+ra_1-a_2+ra_2-a_3+ra_{n-1}-a_n+ra_n\end{aligned}$$因为$a_1+\cdots+a_n>1$那么上面的不等式等价于$r<1$。所以我们只要一开始假设假设$$\max_{1\leq k\leq n}\left\{\frac{a_{k-1}}{a_k}\right\}<r<1$$那么不等式可以成立，于是我们便可以凭借$g(x)$的零点的分布，证明定理2.1。


